\chapter{Avslutning}
Det viktigste målet med denne prosjektoppgaven ble oppnådd. En ny overvåkningsløsning ble satt i produksjon med overvåkning av store deler av IKT-avdelingens infrastruktur og servertjenester. Løsningen kjører nå parallelt med den overvåknigsløsningen som fantes fra før, og overvåker mye som den gamle løsningen ikke har mulighet til. Oppdragsgiver planlegger at den eksisterende overvåknigsløsningen skal fases ut over tid, etterhvert som resterende tjenester og enheter integreres i den nye løsningen. 

Etter gruppens mening vil oppgaven kunne tjene som eksempel på de aller fleste tjenester og enheter ved utvidelse av løsningen. I forhold til Servers Alive er vår løsning mer oversiktlig og tilrettelagt for utvidelse. 
*mer effektiv drift for IKT-avdelingen gjenstår å se

\section{Kritikk av oppgaven}
Da prosjektarbeidet ble satt i gang ble det tidlig registrert at oppgavebeskrivelsen var noe defus. Det var derfor usikkerhet rundt hvor omfattende overvåkningsløsning oppdragsgiver ønsket seg. Dersom kommunikasjonen mellom gruppen og oppdragsgiver hadde vært grundigere fra starten av, og kravspesifikasjonen hadde vært mer konkret, ville dette ført til mindre tid på oppklaring ved senere tidspunkt. Det ville også gitt et større overblikk over hva som skulle gjøres. På grunn av dette ble overvåkningsløsningen mer omfattende og tidkrevende enn først forutsett av gruppens medlemmer.

\begin{itemize}
	\item Gantt fra planleggingen vs gantt slik det faktisk ble
	\item Valget av Icinga har ikke hindret oss i å få til det som var ønsket. Men det kan noen ganger oppfattes som litt mye “lappeteppe
	\item Få oversikt over alt som skulle overvåkes med en gang. Endte med å sitte på fylkeshuset to dager i uken 
Det ble brukt mye tid på reising til og fra fylkeshuset, der IKT-avdelingen er lokalisert. 
	\item Det ble også mye nødvendig dobbeltarbeid med å implementere sjekker på lab først og så i produksjon
	\item Roller. Gruppeleder ikke vært nødvendig. Komunikasjonsansvarlig bra
\end{itemize}

\section{Videre arbeid}
I denne prosjektoppgaven har hovedfokus vært å bygge opp en overvåkningsløsning som tilfredsstiller kravene i oppgavebeskrivelsen. Det er tatt høyde for tilleggsfunksjonaliten fra oppgavebeskrivelsen. Hovedsaklig går dette på historisk overvåkning. Det er satt opp grafing av ytelsesdata fra Icinga, men her er det mange muligheter for forbedring og videre arbeid. Dataene kan for eksempel analyseres for å sende varsler til Icinga om trender som indikerer problemer i nær fremtid, for eksempel om bruk av lagringsplass på en filserver.

Parallelt med prosjektarbeidet har IKT-avdelingen gjennomført et prosjekt der en CMDB har blitt implementert. Integrasjon mot denne med konfigurasjon fra objektene i overvåkningen og etterhvert mulighet for å definere avhengigheter som gjenspeiler seg i overvåkningen, kan være aktuelt.

Icinga 2 /cite https://www.icinga.org/about/icinga2/ er under utvikling og er en parallell utviklingsprossess med Icinga 1.x. Planlagt stable release er i slutten av 2013. Icinga 2 er en ny kjerne som skal skrives fra bunnen av og fjerner det som Icinga 1.x har arvet i fra Nagios. Den nye kjernen vil fungere sammen med Icinga 1.x gjennom et kompabilitetslag cite http://en.wikipedia.org/wiki/Compatibility\_layer som oversetter systemkall. Her kan enten migrering til Icinga 2, oppsett av Icinga 2 sammen med eksisterende Icinga 1.x, eller å evaluere Icinga 2 som et nytt verktøy være aktuelt videre arbeid. 

Varsling er implementert slik at statusvisning blir oppdatert og det sendes ut varslingsmeldinger til en eller flere personer over e-post og SMS. Det må altså manuelt opprettes en sak i sakssystemet Fooprints. Her kan det være aktuelt å implementere en automatikk i at ønskede varsler registreres i sakssystemet, med ulike parametre som tjeneste eller host, prioritering, og ansvarlig person.

Asterix og Trio er to telefonsystemer IKT-avdelingen drifter. Her vil det være relevant å overvåke køer, og annen informasjon. Å integrere dette med Icinga kan være en spennende utfordring å basere en oppgave på.

IKT-avdelingen ved Hedmark fylkeskommune har flere lokale IKT-avdelinger, som i hovedsak løser lokale problemer ved skoler, men som er avhengig av sentrale tjenester som trådløse nettverk og Internett-tilgang. Icinga Web muligheter for tilgangstyring på brukernivå for visning av informasjon. Et mulig prosjekt kan være å gjøre de tilpasningene som må til for å integrere de lokale avdelingene i overvåkningsløsningen. 

\section{Evaluering}
\subsubsection{Organisering av arbeid}
Innad i gruppen har det blitt avholdt daglige møter for å oppdatere resten av gruppen om utført arbeid, og om eventuelle utfordringer som har oppstått. 

Kontakten med veileder har fungert godt med ukentlige møter og hjelpsomme forslag relatert til arbeidet.

Avtalte møter med oppdragsgiver ble til tider ikke avholdt, grunnet at oppdragsgiver ikke alltid var til stede da gruppen var på Fylkeshuset. Fordi oppsatte møtetidspunkter ikke alltid passet, ble gruppen og oppdragsgiver/teknisk kontakt enig om muntlige oppdateringer utenom møtene. Det var dessuten noe vanskelig å få avtalt overføring av funksjoner fra lab til produksjon med de som hadde ansvar for systemet, da disse ikke alltid var tilstede da gruppen var på fylkeshuset. 

Utgangspunktet for utførelsen av prosjektet var at det meste av vårt arbeid skulle skje i et labmiljø. Vi skulle deretter legge fram et forslag til et overvåkningssystem for implementering ved IKT-avdelingen.

Det positive med å ta en større del av implementeringen av overvåkningssystemet er at det er givende å levere en større løsning til oppdragsgiver, og at systemet som er konstruert kan iverksettes slik det nå fremligger.

Ved utvikling av statusvindu endte vi opp med å skrive om nesten all koden i nagdash. Her gikk det med mye tid, og strukturen på koden ble heller ikke slik gruppen hadde gjort det om det ble skrevet fra bunnen. 

Gjennomgang av ulike plugin-er viste seg å ta mer tid enn forventet. Årsaken var for det meste dårlig dokumentasjon og varierende kodekvalitet. Et tilfelle var check\_xenapi.pl som ble gjennomgått for å sjekke om det var noe gjennomsnittskalkulering på returnert resultat, og om det var mulig å legge dette til. Pluginen bruker 12 ekstra Perl-filer for å sette opp kall til RRD-databasen, og gjennomgang av disse tok for mye av tiden i forhold til gevinsten med å få den implementert. Det var den eneste plugin-en som hadde mer funksjonalitet enn å sjekke statusen for en Xen-host, så det ble priortert å gå gjennom koden for denne. 

Det har i ettertid lært oss at det ikke alltid vil være besparende å gjenbruke kode. Noen ganger kan det faktisk lønne seg å finne opp hjulet på nytt.

\subsubsection{Arbeidsfordeling}
Arbeidet har blitt fordelt slik at den av gruppens medlemmer med størst interesse og/eller kunnskap om et tema har satt seg godt inn i dette. Dette har ført til besparing av tid, da det for det meste har blitt utført tre oppgaver parallelt. Dette var nødvendig for å få tid til å gjennomføre målsetningen som ble satt. Utfordringen med denne fordelingen har vært å oppnå god oversikt over det totale arbeidet for hver av oss. Det tok tid å sette seg inn i problemstillinger når andre medlemmer støtte på vanskelige valg eller problemer, og det var behov for å ta felles avgjørelse.

Jevnlig og god kommunikasjon innad i gruppen har resultert i et godt samarbeid med få problemer. 

\subsubsection{Prosjekt som arbeidsform}
Å utføre et prosjekt for en ekstern organisasjon har vært givende og lærerikt. Det å levere et etterspurt produkt til arbeidsgiver gir et godt innblikk i hvordan arbeidslivet fungerer.

Dog ble mer tid og ressurser brukt på utføringen av bacheloroppgaven enn det som ville blitt med gjenomsnittlige emner med tilsvarende studiepoeng. Dette gjorde at det var utfordrene å følge opp andre fag i tillegg til bacheloroppgaven.

\subsubsection{Subjektiv oppfatning av bacheloroppaven}
Utføringen av bachelorprosjektet har gitt oss mye lærdom om omfattende prosjekter. Dette er relevant når vi nå skal ut i arbeidslivet. Den type erfaring hadde vi ikke tilegnet oss dersom tiden ble brukt i en forelesningsal, og dermed var dette bachelorprosjektet en godt egnet avslutning på utdanningen. 

\section{Konklusjon}
Oppgaven har resultert i en ny overvåkningsløsning for IKT-avdelingen, som allerede er tatt i bruk. Gruppen er fornøyd med resultatet som ble overlevert og mener den dekker mer enn de kravene som ble satt. Ved overlevering var ikke alle IKT-avdelings servere og tjenester under overvåkning, men det er lite som skal til for å legge til nye enheter. Dersom det skal legges til nye sjekker vil det som er satt opp tjene som gode eksempler på hva som er mulig, og hvordan en kan legge det opp.

Læringsutbyttet har vært høyt, og vi mener vi har nådd de målene vi satte ved starten av prosjektet. 
