\chapter*{Ordliste}
\begin{description}
	\item[Daemon] En prosess som kjører i bakgrunnen.
	\item[Shell] Et grensesnitt til et operativsystems funksjoner og tjenester.
	\item[SSH] Secure Shell. En sikker tilkoblingsprotokoll for å koble til UNIX-shell.
	\item[SLA] Service-level agreement. En avtale mellom kunde og tilbyder der tjenesten og krav til denne er formelt definert.
	\item[I/O] Input/Output
	\item[Overhead] Kontrollinformasjon ved en tilkobling.
	\item[LDAP] Lightweight Directory Access Protocol. Protokoll for oppslag i en katalogtjeneste.
	\item[DNS] Domain Name System. Protokoll for oppslag i informasjon om en IP-adresser, deriblant domenenavn.
	\item[DHCP] Dynamic Host Controll Protocol. Tildeling av IP-adresser for enheter
	\item[Ajax] Asynkron JavaScript og XML. Metode for å la web-browsere hente data fra web-serveren etter at siden er lastet.
	\item[RRD] Round-Robin Database. Database med et sirkulært buffer slik at dataene byttes ut over tid og databasestørrelsen er konstant.
	\item[API] Application Programming Interface. Grenesnitt for kommunikasjon mellom programvare.
	\item[GPO] Group Policy Object. Sentral administrasjon av konfigurasjon via Microsoft Active Directory.
	\item[Fork] En utvikler starter en uavhengig og separat programvare utifra eksisterende kildekode.
	\item[VPN] Virtual Private Network. Punkt-til-punkt-forbindelse som kan være kryptert
	\item[RSS] Really Simple Syndication. Benyttes for å abonnere på nettsider via et XML-basert filformat.
\end{description}
